\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{REDES}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Bloque II}\\
    T3 y 4: Capa de aplicación
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{RED - B2}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{T3: Protocolos de nivel aplicación I}
    Los protocolos del nivel de aplicación definen el formato y el orden de los mensajes, así como las acciones en la transmisión o recepción de mensajes.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=300px]{nivelAplicacion.png}
    \end{center}

    \section{WWW}
    La web es un servicio más de internet, compuesto de páginas web, navegadores, servidores web y el protocolo HTTP. Combina 4 ideas:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Hipertexto}: formato de la información que permite moverse entre documentos mediante conexiones internas (hiperenlaces)
        \item \textbf{Identificadores de recursos}: identificadores únicos qie permiten localizar un recurso en la red (URLs y URIs)
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item URI: identificador que permite acceder a una página web
            \item URL: todas las direcciones de recursos en internet (fragmento)
        \end{itemize}
        \item \textbf{Lenguaje de marcas}: código que indica la estructura y la semántica del texto y presentación (HTML)
        \item \textbf{Modelo cliente servidor}: El cliente (solicita un servicio) envía peticiones al servidor, que las procesa y responde.
    \end{itemize}

    En el modelo \textbf{Peer to Peer}: los dos extremos realizan y solicitan servicios.

    \subsection{HTTP}
    Hyper text transfer protocol utiliza TCP (fiable y orientado a conexión) y no tiene estado (no almacena información sobre las peticiones anteriores). Define como los clientes (navegadores) solicitan webs (envían peticiones HTTP) y como los servidores transfieren páginas (contestan con respuestas HTTP).\\

    \subsubsection{HTTP/1.0 - conexiones no persistentes}

    Petición URL:
    \begin{enumerate}
        \itemsep0px
        \item El cliente HTTP inicia la conexión TCP en un puerto
        \item El cliente HTTP envía un mensaje solicitando un objeto
        \item El servidor HTTP lo busca, lo encapsula y lo envía de vuelta
        \item El servidor finaliza la conexión TCP
        \item El cliente HTTP recibe la respuesta y también finaliza la conexión
        \item El cliente examina el archivo HTML y referencias a otros objetos
        \item Para cada objeto, volver al paso 1
    \end{enumerate} 

    \subsubsection{HTTP/1.1 - conexiones persistentes}

    El servidor HTTP deja abierta la conexión TCP esperando nuevas peticiones (el servidor cerrará la conexión después de un tiempo de inactividad)

    Dos opciones:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Sin pipeline}: el cliente envía una petición y espera a que el servidor responda
        \item \textbf{Pipelining}: el cliente envía varias peticiones sin esperar a que el servidor responda
    \end{itemize}

    \begin{multicols}{2}
        \textbf{Petición}\\
        \code{
            \textcolor{gray}{\footnotesize línea de petición}\\
            GET /index.html HTTP/1.1\\
            \textcolor{gray}{\footnotesize líneas de cabecera}\\
            Host: www.example.com\\
            User-Agent: Mozilla/4.0
        }
        \columnbreak

        \textbf{Respuesta}\\
        \code{
            \textcolor{gray}{\footnotesize línea de estado}\\
            HTTP/1.1 200 OK\\
            \textcolor{gray}{\footnotesize líneas de cabecera}\\
            Date: Mon, 23 May 2005 22:38:34\\
            Server: Apache/
        }
    \end{multicols}

    \subsubsection{HTTP/2}
    Se basa en el protocolo SPDT de Google que cambia la manera en la que se envían los datos, no el protocolo. Mejoras:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Multiplexación total}: permite descargar objetos asíncronamente
        \item \textbf{Protocolo en binario}: conversión de texto a binario y viceversa
        \item \textbf{Compresión de cabeceras}: reduce el tamaño de las cabeceras HTTP
        \item \textbf{Server push}: el servidor envía objetos que el cliente no ha solicitado
    \end{itemize}

    \subsection{Petición HTTP}
    \begin{itemize}
        \item Línea de petición
        \begin{itemize}
            \item Método:
            \begin{itemize}
                \item GET: el navegador solicita un objeto \textbf{(codif en URL)}
                \item HEAD: el servidor responde solo con la cabecera
                \item POST: incluye datos en el cuerpo de la petición
                \item PUT: carga un objeto en la ruta especificada
                \item DELETE: permite borrar un objeto del servidor
            \end{itemize}
            \item URL: objeto al que se hace referencia
            \item HTTP/Version
        \end{itemize}
        \item Cabeceras
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Host}: indica el nombre del dominio al que hace referencia la petición, ya que en un mismo host puede haber más de un hostname.
            \item \textbf{User Agent}: especifica el navegador que realiza la petición
        \end{itemize}

    \end{itemize}
    \subsection{Respuesta HTTP}
    \begin{itemize}
        \item Línea de estado
        \begin{itemize}
            \item HTTP/Version
            \item Código de estado (200)
            \item Mensaje de estado (OK)
        \end{itemize}
        \item Cabeceras
        \begin{itemize}
            \item Date: fecha de la respuesta
            \item Server: servidor que ha generado la respuesta
            \item Last-Modified: última modificación del obe¡jeto
            \item Content-Type: tipo de objeto (MIME)\footnote{MIME codifica el contenido multimedia en un formato compatible con el correo electrónico. Estructura básica tipo/subtipo} discreto o multipart
            \item Content-Length: tamaño del objeto
        \end{itemize}
        \item Cuerpo: objeto solicitado
    \end{itemize}
    
    \section{Correo electrónico}

    Medio asíncrono de comunicación compuesto por lectores de correo, servidores y \textbf{SMTP} (Simple Mail Transfer Protocol) dónde el cliente es el remitente y el destinatario como servidor.\\

    Petición SMTP:
    \begin{enumerate}
        \item El cliente establece una conexión SMTP con el puerto \textbf{587} del Server \footnote{\href{https://www.hostinger.es/tutoriales/puerto-smtp}{Que puerto SMTP usar}}
        \item Se realiza la sincronización cliente-servidor (indicando dir. de correo)
        \item El cliente envía el mensaje (ASCII o MIME) y se cierra la conexión
    \end{enumerate}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=350px]{protocoloCorreo.png}
    \end{center}

    \vspace{5px}

    Proceso de envío de un mensaje:
    \begin{enumerate}
        \item El usuario crea el mensaje
        \item El gestor de correo envía el mensaje al servidor (lo almacena en la cola)
        \item El servidor (cliente SMTP) se conecta al servidor del destinatario
        \item El cliente SMTP envía el mensaje
        \item El servidor SMTP recibe el mensaje (lo almacena en el gestor)
        \item El destinatario utiliza su gestor para obtener el mensaje
    \end{enumerate}

    Cómo se comunican los gestores con lo servidores de correo (2 y 6)?
    El gestor del emisor puede usar SMTP pero el gestor del receptor necesita el protocolo \textbf{POP3}\footnote{Protocolo muy simple en tres fases: autorización, transacción y actualización} o \textbf{IMAP}\footnote{Protocolo más complejo, permite a acceder a los correos electrónicos desde varios dispositivos y \textbf{sincronizar sus carpetas}... Mantiene el estado de los usuarios entre sesiones.} para acceder al correo.

    \section{T4: Protocolos a nivel de aplicación: DNS}
    El protocolo DNS es el que hace la correspondencia entre IP y nombre.\\

    Antes de DNS se usaba el fichero hosts (\code{/etc/hosts}) dónde se encuentran las correspondencias entre nombres y direcciones ip (aquí se encuentra la dirección de loopback \code{127.0.0.1 localhost}). Poco escalable e inconsistente.

    %DNS también es el protocolo que permite la comunicación entre clientes y servidores. Utiliza el modelo cliente-servidor y se implementa sobre UDP en el puerto 53:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Cliente DNS}: Cada máquina tiene uno y cuando una aplicación necesita averiguar una IP, le pregunta. El cliente le envía una consulta a su servidor DNS y cuando obtiene respuesta se lo comunica a la aplicación.
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Servidor DNS}: Cada red tiene uno recibiendo consultas DNS de los clientes y responde con la dirección IP correspondiente. Esto lo consigue ya que DNS es una \textbf{base de datos distribuida}, hay múltiples servidores DNS preguntando a otros servidores.
    \end{itemize}


    \subsection{Espacio de nombres y servidores DNS}
    El espacio de nombres es una estructura jerárquica en forma de árbol

    \begin{multicols}{2}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=125px]{nombresDNS.png}
        \end{center}
        \columnbreak
        \[\ \]
        \begin{itemize}
            \item Nombre de dominio (www.fic.udc.es)
            \item FQDNs (www.fic.udc.es.)\\ \scriptsize Fully Qualified Domain Names
        \end{itemize}
        \[\ \]
    \end{multicols}



    Hay \textbf{Servidores DNS} por cada nivel, delegando la admon de los nombres:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Servidor raíz}: Son críticos. Conocen todos los TLD y delegan en ellos.
        \item \textbf{Servidores TLD}: Delegan en los inferiores la gestión de subdominios
        \item \textbf{Servidores DNS inferiores}: Conocen todos los equipos de su dominio
    \end{itemize}
    \vspace{5px}

    \begin{center}
            \includegraphics[width=200px]{funcionamientoDNS.png}\\
            \vspace{3px}
            \scriptsize 
            En caso de que mi server DNS falle se puede usar otro público, como por ejemo el de Google (8.8.8.8)
    \end{center}
    Los servidores DNS pueden funcionan con: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{consultas recursivas} en el que el servidor hace todo el trabajo para devolver la resouesta, lo que implica múltiples transacciones con otros servidores (mi server)
    \item \textbf{consultas iterativas} en el que los servidores que conocen la respuesta la devuelven (raíz y TLD)
\end{itemize}

Para reducir las consultas los servidores DNS cuentan con \textbf{cachés} que almacenan pares IP-Nombre con un tiempo de vida de varios días (TTL). Esto permite dar una respuesta autoritativa (responde directamente el servidor que conoce la información).\\

Existen \textbf{servidores DNS de forwarding} (en los routers) que no son responsables de ninguna zona, solo reenvían las consultas a otros servidores DNS y almacenan las respuestas en caché.

\subsection{Consultas y comandos DNS}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Consulta de tipo A}: Se pide la IP de un nombre
    \begin{center}
        \code{dig www.google.com}
    \end{center}
    
    \item \textbf{Consulta de tipo CNAME}: se pide la IP de un alias
    \footnote{CNAME (Canonical Name) se usa para crear alias de un nombre de dominio. Por ejemplo para redirigir `ejemplo.com', se crea un alias `www.ejemplo.com' que apunte a él.}
    \begin{center}
        \code{dig -t CNAME www.google.com}
    \end{center}
    \item \textbf{Consulta PTR o inversa}: se pide el dominio dada una IP
    \begin{center}
        \code{dig -x 88.222.32.170}
    \end{center}
\end{itemize}
Es necesario invertir la dirección ip o incluír \code{170.32.221.88.in-addr.arpa}\\

\begin{itemize}
    \item \textbf{Consulta de tipo MX}: se pide el servidor de correo de un dominio
    \begin{center}
        \code{dig -t MX www.google.com}
    \end{center}
    La respuesta incluye una lista con los servidores de correo por prioridad.
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Comandos cliente: nslookup y dig}: permite hacer consultas DNS
    \item \textbf{Comandos servidor: bind}: permite configurar servidores DNS
\end{itemize}

\section{Modelo P2P}

Los proticolos anteriores se basaban en modelos cliente-servidor. En el modelo P2P no hay un servidor central, cada nodo es un servidor y un cliente. Se basa en los equipos de los usuarios que proporcionan acceso a una parte de sus recursos, lo que le otorga una gran tolerancia a fallos. Por la contra pueden ser un problema de seguridad y un gran uso del ancho de banda.\\

\begin{itemize}
    \item \textbf{P2P estructurado}: Los nodos se organizan en una topología específica
    \item \textbf{P2P sin estructura}: los nodos se conectan de forma aleatoria
    \begin{itemize}
        \item P2P puro: todos los nodos son iguales
        \item P2P centralizado: hay un nodo central que funciona como servidor
        \item P2P híbrido: hay nodos especiales que realizan tareas de servidor
    \end{itemize}
\end{itemize}

Ejeplos de aplicaciones P2P son: Torrent, apster, Skype, etc.

\end{document}




